%==============================================================================
% Questão 333
\chapter{}
%------------------------------------------------------------------------------
% item a)
\section{}
Devido à simplicidade do sistema, as equações serão determinadas usando
mecânica Newtoniana. Apenas será necessário empregar a 2ª Lei de Newton
na direção vertical,
\begin{equation*}
  \sum = m \ddot{x}.
\end{equation*}
Como as únicas forças atuando na massa móvel são as aquelas exercidas
pela mola, pelo amortecedor e pelo atuador, tem-se que
\begin{equation*}
  - k x - c \dot{x} - T i + F = m \ddot{x}.
\end{equation*}
Após isolar todos os termos dependentes de $x$ e suas derivadas no
1º membro, tem-se 
\begin{equation} \label{eq:shaker}
  m \ddot{x} + c \dot{x} + k x = F - Ti.
\end{equation}
Note que o modelo não perde a generalidade apesar de a força
gravitacional não ter sido considerada. Caso ela tivesse sido
incluída, o único efeito seria o de mover a posição de repouso
da massa móvel para outro nível. Basta mover o referencial de
deformação nula para esse novo nível e o modelo continua válido.

%------------------------------------------------------------------------------
% item b)
\section{}
A fim de encontrar a função transferência do modelo, a transformada
de Laplace deve ser aplicada à Eq.\ \ref{eq:shaker}, resultando em
\begin{equation} \label{eq:shakerlapl}
  m X(s) s^2 + c X(s) s + k X(s) = F(s) - T I(s)
\end{equation}
Depois de isolar o termo $X(s)$ na Eq.\ \ref{eq:shakerlapl}, tem-se
\begin{equation} \label{eq:shakerlaplX}
  X(s) = \frac{1}{ms^+cs+l}F(s) - \frac{T}{ms^2+cs+k}I(s)
\end{equation}
A partir da Eq.\ \ref{eq:shakerlapl} é possível construir o diagrama
de blocos do sistema em malha aberta conforme ilustrado na
Fig.\ \ref{fig:shakerfcoli}.
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=108mm]{shakerfcoli}
  \caption{Diagrama de blocos do \emph{shaker} em modo de corrente em malha aberta.}
  \label{fig:shakerfcoli}
\end{figure}
O sistema de controle por corrente em malha fechada pode ser visto
na Fig.\ \ref{fig:shakerfccli}.
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=138mm]{shakerfccli}
  \caption{Diagrama de blocos do \emph{shaker} em modo de corrente em malha fechada.}
  \label{fig:shakerfccli}
\end{figure}
%------------------------------------------------------------------------------
% item c)
Caso o atuador esteja em modo de tensão, deve ser incluída equação
do seu circuito RLC
\begin{equation*}
  C \int_0^ti(\tau) d\tau + L \frac{di}{dt} + R i + e(t) = E(t),
\end{equation*}
sendo $e(t)$ $= T(\dot{x}-0)$ $= T\dot{x}$ a força contraeletromotriz
induzida pela bobina e $E(t)$ a tensão de alimentação do \emph{shaker}.
Assim, 
\begin{equation*}
  C \int_0^ti(\tau) d\tau + L \frac{di}{dt} + R i + T\dot{x} = E(t).
\end{equation*}
Tomando-se $q(t) = \int_0^ti(\tau) d\tau$ como variável independente,
tem-se 
\begin{equation*}
  C q + L \ddot{q} + R \dot{q} + T \dot{x} = E(t).
\end{equation*}
Após aplicar a transformada de Laplace, tem-se 
\begin{equation} \label{eq:shakerlaplQ}
  C Q(s) + L s^2 Q(s) + R s Q(s) + T s X(s) = E(s),
\end{equation}
sendo que se admitiu $q(0)=0$, $\dot{q}(0)=0$ e $x(0)=0$.

A partir das Eq.\ \ref{eq:shakerlaplX} e \ref{eq:shakerlaplQ}, temos
o sistema de equações que representa a dinâmica do sistema no
domínio de Laplace
\begin{equation} \label{eq:shakerlaplsys}
  \begin{bmatrix}
    m s^2 + C s + K & T s \\
    Ts & L s^2 + R s + C
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    X(s) \\ Q(s)
  \end{bmatrix} =
  \begin{bmatrix}
    F(s) \\ E(s)
  \end{bmatrix}
\end{equation}
%------------------------------------------------------------------------------
% item d)
A expressão para $X(s)$ pode ser encontrada usando-se a Regra de Cramer
no sistema da Eq.\ \ref{eq:shakerlaplsys}. Tem-se então
\begin{equation} \label{eq:shakercramer}
  X(s) = \frac{
  \begin{vmatrix}
    F(s) & T s \\
    E(s) & L s^2 + R s + C
\end{vmatrix}}
{\begin{vmatrix}
    m s^2 + C s + K & T s \\
    Ts & L s^2 + R s + C
\end{vmatrix}}
\end{equation}
Após desenvolver a expressão \label{eq:shakercramer}, chega-se a
\begin{align*}
  X(s) &= \frac{Ls^2+Rs+C}{(ms^2+Cs+K)(Ls^2+Rs+C)-(Ts)^2}F(s)\\
       &\qquad - \frac{Ts}{(ms^2+Cs+K)(Ls^2+Rs+C)-(Ts)^2}E(s),
\end{align*}
através da qual é possível criar o diagrama de blocos do sistema
em malha aberta \ref{fig:shakerfcole}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=126mm]{shakerfcole}
  \caption{Diagrama de blocos para o \emph{shaker} em modo de tensão em malha aberta.}
  \label{fig:shakerfcole}
\end{figure}
Uma proposta para o sistema de controle em malha fechada por tensão
pode ser encontrada na Fig.\ \ref{fig:shakerfccle}.
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=180mm, angle=90]{shakerfccle}
  \caption{Diagrama de blocos para o \emph{shaker} em modo de tensão em malha fechada.}
  \label{fig:shakerfccle}
\end{figure}
